---
title: '[Traduction] Dans les entrailles de Git'
published: true
taxonomy:
    category:
        - Blog
    tag:
        - git
        - traduction
external_links:
    process: true
    title: false
    no_follow: true
    target: _self
    mode: active
---

Ce billet est une traduction de l'excellent billet de **Mary Rose Cook**, [Git from the inside out](https://maryrosecook.com/blog/post/git-from-the-inside-out). On y apprend vraiment plein de choses sur le fonctionnement de Git. 

Il se peut qu'il reste quelques coquilles, n'hésitez pas à me les signaler.

Je tiens à remercier Pierre Ozoux, goofy, Agnès H, Stéphane Hulard, Jums, Julien aka Sphinx et xi de m'avoir aidé à traduire ce très très long billet. 

===

Cet article explique comment fonctionne Git. Il part du principe que vous comprenez suffisamment Git pour l'utiliser en tant que système de gestion de versions pour vos projets.  
Cet article se concentre sur la structure de graphe sur laquelle s'appuie Git et sur la manière dont les propriétés de ce graphe dictent le comportement de Git. Revenir aux bases vous permet de visualiser les choses telles qu'elles sont réellement, et vous évite d'échafauder des hypothèses à partir du fonctionnement de l'API. Ce modèle, plus fidèle à la réalité, vous permettra de mieux comprendre ce que Git a fait, ce qu'il fait et ce qu'il fera.

Cet article est structuré comme une série de commandes Git exécutées sur un projet. Par moments, il y a des remarques à propos de la structure de données en graphe sur laquelle Git est construit. Ces remarques illustrent une propriété du graphe et le comportement provoquée par celle-ci.

Après votre lecture, si vous voulez aller plus loin avec Git, [vous pouvez regarder sur le code source annoté de mon implémentation de Git en Javascript](http://gitlet.maryrosecook.com/docs/gitlet.html). 

## Créer le projet

    ~ $ mkdir alpha
    ~ $ cd alpha
    
L'utilisateur crée `alpha`, un répertoire pour son projet. 

    ~/alpha $ mkdir data
    ~/alpha $ printf 'a' > data/letter.txt
    
Il se rend dans le répertoire `alpha` et crée un répertoire `data`. À l'intérieur, il crée un fichier appelé `letter.txt` qui contient le caractère `a`. Le répertoire `alpha` ressemble donc à ceci :

    alpha
    └── data
        └── letter.txt
        
## Initialisation du dépôt

    ~/alpha $ git init
          Initialized empty Git repository
          
`git init` transforme le répertoire courant en dépôt Git. Pour faire cela, il crée un répertoire `.git` et écrit quelques fichiers dedans. Ces fichiers définissent tout ce qui concerne la configuration Git et l'historique du projet. Ce sont des fichiers classiques. Rien d'extraordinaire. L'utilisateur peut les lire et les éditer avec un éditeur de texte ou avec son terminal. Ce qui revient à dire : l'utilisateur peut lire et modifier l'historique de son projet aussi facilement que les fichiers du projet. 

Le répertoire `alpha` ressemble maintenant à ça : 

    alpha
    ├── data
    |   └── letter.txt
    └── .git
        ├── objects
        etc...
        
Le répertoire `.git` et son contenu appartiennent à Git. Tous les autres fichiers sont considérés comme la copie de travail. Ils appartiennent à l'utilisateur. 

## Ajouter quelques fichiers

    ~/alpha $ git add data/letter.txt
    
L'utilisateur exécute `git add` sur le fichier `data/letter.txt`. Cela a deux effets.

Tout d'abord, cela crée un nouveau fichier binaire dans le répertoire `.git/objects`.

Ce fichier binaire contient le contenu compressé de `data/letter.txt`. Son nom est basé sur le contenu haché du fichier. Hacher du texte veut dire qu'un programme le convertit en un texte plus petit [^1] qui identifie de manière unique [^2] le texte original. Par exemple, Git hache le caractère `a` en `2e65efe2a145dda7ee51d1741299f848e5bf752e`. Les deux premiers caractères sont utilisés comme nom de répertoire dans la base de données des objets : `.git/objects/2e/`. Le reste du hachage est utilisé comme nom pour le fichier binaire qui contient le contenu du fichier ajouté : `.git/objects/2e/65efe2a145dda7ee51d1741299f848e5bf752e`.

Notez que le simple fait d'ajouter un fichier à Git sauvegarde son contenu dans le répertoire des objets. Son contenu restera intact dans Git si l'utilisateur supprime le fichier `data/letter.txt` de sa copie de travail. 

Ensuite, `git add` ajoute le fichier à l'index. L'index est une liste qui contient chaque fichier dont Git doit conserver une trace. Il est stocké comme fichier ici : `.git/index`. Chaque ligne du fichier associe un fichier suivi au hachage de son contenu au moment où il a été ajouté. Voici l'index après l'exécution de la commande `git add` :

    data/letter.txt 2e65efe2a145dda7ee51d1741299f848e5bf752e
    
L'utilisateur crée un fichier appelé `data/number.txt` qui contient `1234`.

    ~/alpha $ printf '1234' > data/number.txt
    
Le répertoire de travail correspond donc à ça :

    alpha
    └── data
        └── letter.txt
        └── number.txt
        
L'utilisateur ajoute le fichier à Git.

    ~/alpha $ git add data
    
La commande `git add` crée un fichier binaire qui contient le contenu de `data/number.txt`. Elle ajoute une entrée dans l'index pour le fichier `data/number.txt` qui pointe vers le fichier binaire. Voici l'index après l'exécution, pour la deuxième fois, de la commande `git add` : 

    data/letter.txt 2e65efe2a145dda7ee51d1741299f848e5bf752e
    data/number.txt 274c0052dd5408f8ae2bc8440029ff67d79bc5c3
    
Notez que seuls les fichiers dans le répertoire data sont listés dans l'index malgré le fait que l'utilisateur ait exécuté la commande `git add data`. Le répertoire `data` n'est pas listé séparément.

    ~/alpha $ printf '1' > data/number.txt
    ~/alpha $ git add data
    
Quand l'utilisateur a créé `data/number.txt`, il voulait taper `1` et non `1234`. Il effectue la correction et ajoute de nouveau le fichier à l'index. La commande crée un nouveau fichier binaire avec le nouveau contenu. Et elle met à jour l'entrée dans l'index pour `data/number.txt` pour pointer vers ce nouveau fichier binaire. 

## Faire un commit

    ~/alpha $ git commit -m 'a1'
              [master (root-commit) 774b54a] a1
              
L'utilisateur crée le commit `a1`. Git affiche quelques infos à propos du commit. La signification de ces informations sera plus claire dans quelques paragraphes. La commande commit est faite en trois étapes. Elle crée un arbre qui représente le contenu de la version du projet à commiter. Elle crée un objet de commit. Elle pointe la branche courante sur ce nouvel objet de commit.

### Créer un arbre

Git enregistre l'état courant du projet en créant un arbre depuis l'index. Cet arbre enregistre l'emplacement et le contenu de chaque fichier dans le projet. 

Ce graphe est composé de deux types d'objet : des fichiers binaires et des arbres. 

Les fichiers binaires sont stockés par la commande `git add`. Ils représentent le contenu des fichiers. 

Les arbres sont stockés quand un commit est créé. Un arbre représente un répertoire dans la copie de travail. 

Voici un arbre qui enregistre les contenus du répertoire `data` pour le nouveau commit :

    100664 blob 2e65efe2a145dda7ee51d1741299f848e5bf752e letter.txt
    100664 blob 56a6051ca2b02b04ef92d5150c9ef600403cb1de number.txt
    
La première ligne enregistre tout ce qui est nécessaire pour reproduire le fichier `data/letter.txt`. La première partie correspond aux permissions du fichier. La seconde partie correspond au contenu de l'entrée, représentée par un fichier binaire plutôt que par un arbre. La troisième partie correspond à l'empreinte du fichier binaire. La quatrième partie correspond au nom du fichier. 

La deuxième enregistre la même chose pour `data/number.txt`.

Voici un arbre pour le répertoire `alpha`, qui est le répertoire racine du projet :

    040000 tree 0eed1217a2947f4930583229987d90fe5e8e0b74 data
    
La seule ligne dans cet arbre pointe vers l'arbre `data`.

![L'arbre pour le commit a1](1-a1-tree-graph.png)

_Image : L'arbre pour le commit a1_

Dans le graphe ci-dessus, l'arbre `root` pointe vers l'arbre `data`. L'arbre `data` pointe vers les fichiers binaires pour `data/letter.txt` et `data/number.txt`.

### Créer un objet de commit

`git commit` crée un objet de commit après la création de l'arbre. L'objet de commit est simplement un autre fichier texte dans `.git/objects/`.

    tree ffe298c3ce8bb07326f888907996eaa48d266db4
    author Mary Rose Cook <mary@maryrosecook.com> 1424798436 -0500
    committer Mary Rose Cook <mary@maryrosecook.com> 1424798436 -0500
    
    a1
    
La première ligne pointe vers l'arbre. L'empreinte correspond à l'objet qui représente la racine de la copie de travail, c'est-à-dire le répertoire `alpha`. La dernière ligne correspond au commit.

![L'objet pour le commit a1 qui pointe vers son arbre](2-a1-commit.png)

_Image : L'objet pour le commit `a1` qui pointe vers son arbre_

### Placer la branche actuelle sur le nouveau commit

Finalement, la commande `commit` place la branche courante sur le nouvel objet commit. Quelle est la branche actuelle ? Git va dans le fichier `HEAD` se trouvant dans `.git/HEAD` et trouve :

    ref: refs/heads/master
    
Cela signifie que `HEAD` pointe sur `master`. `master` est la branche actuelle. `HEAD` et `master` sont toutes les deux des références. Une référence est un libellé utilisé par Git ou l'utilisateur pour identifier un commit spécifique. Ce fichier que représente la référence `master` n'existe pas, parce que c'est le premier commit dans le dépôt. Git crée le fichier `.git/refs/heads/master` et y inscrit l'empreinte de l'objet de commit : 

    74ac3ad9cde0b265d2b4f1c778b283a6e2ffbafd
    
(Si vous exécutez ces commandes Git pendant que vous lisez, l'empreinte de votre commit `a1` sera différente de celle que j'ai obtenue ici. Les objets de contenu comme les fichiers binaires et les arbres sont toujours hachés avec la même valeur. En revanche, l'empreinte d'un commit peut varier car un commit inclut une date et le nom de son créateur.)

Ajoutons `HEAD` et `master` sur le graph Git :

![HEAD pointant sur master et master pointant sur le commit a1](3-a1-refs.png)

_Image : `HEAD` pointant sur `master` et `master` pointant sur le commit `a1`_

`HEAD` pointe sur `master`, comme elle le faisait avant le commit. Mais désormais, master existe et pointe sur le nouvel objet de commit.

### Créer un commit qui n'est pas le premier commit

Ci-dessous, voici le graphe Git après le commit `a1`. La copie de travail et l'index sont inclus.

![Le commit a1, affiché avec la copie de travail et l'index](4-a1-wc-and-index.png)

_Image : Le commit `a1`, affiché avec la copie de travail et l'index_

Notez que la copie de travail, l'index et le commit `a1` ont tous le même contenu pour `data/letter.txt` et `data/number.txt`. L'index et le commit `HEAD` utilisent tous les deux des empreintes pour se référer aux objets binaires, mais le contenu de la copie de travail est stockée sous forme de texte dans un autre endroit.

    ~/alpha $ printf '2' > data/number.txt
    
L'utilisateur initialise le contenu de `data/number.txt` à `2`. Cette action met à jour la copie de travail mais laisse l'index et le commit `HEAD` tels quels.

![data/number.txt initialisé à 2 dans la copie de travail](5-a1-wc-number-set-to-2.png)

_Image : `data/number.txt` initialisé à `2` dans la copie de travail_ 

    ~/alpha $ git add data/number.txt
    
L'utilisateur ajoute le fichier à Git. Cela rajoute un fichier binaire qui contient `2` dans le répertoire `objects`. Il pointe sur l'entrée de l'index pour `data/number.txt` sur le nouvel objet binaire.

![`data/number.txt` initialisé à `2` dans la copie de travail et dans l'index](6-a1-wc-and-index-number-set-to-2.png)

_Image : `data/number.txt` initialisé à `2` dans la copie de travail et dans l'index_

    ~/alpha $ git commit -m 'a2'
              [master f0af7e6] a2
              
L'utilisateur commite. Les étapes pour le commit sont les mêmes que précédemment.

Tout d'abord, un nouvel arbre/graphe est créé pour représenter le contenu de l'index.

Dans l'index, l'entrée pour `data/number.txt` a changé. L'ancien arbre `data` ne correspond plus à l'état indexé du repertoire `data`. Un nouvel arbre `data` doit être créé : 

Le nouveau hash correspondant à l'arbre `data` est différent de l'ancien. Un nouvel arbre `root` doit être créé pour enregistrer ce nouveau hash :

    040000 tree 40b0318811470aaacc577485777d7a6780e51f0b data
    
Deuxièmement, un nouvel objet de commit est créé.

    tree ce72afb5ff229a39f6cce47b00d1b0ed60fe3556
    parent 774b54a193d6cfdd081e581a007d2e11f784b9fe
    author Mary Rose Cook <mary@maryrosecook.com> 1424813101 -0500
    committer Mary Rose Cook <mary@maryrosecook.com> 1424813101 -0500
    
    a2
    
La première ligne de ce commit pointe vers le nouvel arbre `root`. La deuxième ligne pointe vers `a1` : le commit parent. Pour trouver le commit parent, Git est allé sur la référence `HEAD` puis a suivi sur `master` et a trouvé l'empreinte du commit `a1`.
Troisièmement, Git inscrit l'empreinte du nouveau commit dans le fichier qui décrit la branche `master`.

![Le commit `a2`](7-a2.png)

_Image : Le commit `a2`_

![Le graphe Git, sans index ni copie de travail](8-a2-just-objects-commits-and-refs.png)

_Image : Le graphe Git, sans index ni copie de travail_

Propriété du graphe : le contenu est stocké en tant qu'arbre d'objets. Ce qui signifie que seules les différences entre les objets sont stockées dans la base de données des objets. Observez le graphe ci-dessus. Le commit `a2` réutilise le fichier binaire qui a été créé avant le commit `a1`. Si le répertoire entier reste inchangé de commit en commit, alors son arbre et tous les blobs et arbres enfants pourront être réutilisés. En général, il n'y a que peu de changements d'un commit à un autre. Cela signifie que Git peut stocker un large historique de commits dans un très petit espace.

Propriété du graphe : chaque commit a un parent. Ce qui signifie qu'un répertoire peut stocker l'historique du projet.

Propriété du graphe : les références (ref) sont les points d'entrée vers une partie de l'historique de commit. Cela signifie qu'un commit peut être nommé de façon adéquate. L'utilisateur peut organiser son travail sous la forme de lignées de commits pertinentes pour un projet et les intituler avec des références concrètes, par exemple `fix-for-bug-376`. Git utilise des références symboliques telles que `HEAD`, `MERGE_HEAD` et `FETCH_HEAD` pour accepter des commandes qui manipulent l'historique des commits.

Propriété du graphe : les nœuds du répertoire `objects/` sont immuables. Ceci signifie que le contenu est édité, pas effacé. Tout ce qui a jamais été ajouté et tous les commits qui ont été réalisés se trouvent quelque part dans le répertoire `objects`[^3].

Propriété du graphe : les références (`refs`) sont modifiables. Par conséquent, la signification d'une référence peut changer. Le commit vers lequel pointe la branche `master` peut être la meilleure version existante d'un projet, mais très vite, il sera remplacé par un meilleur commit plus récent.

Propriété du graphe : la copie de travail et les commits vers lesquels pointent les références sont facilement accessibles mais les autres commits ne le sont pas. Ceci signifie que l'historique récent est plus facilement accessible, mais aussi qu'il change plus souvent. Autrement dit, Git a une mémoire vacillante qui doit souvent être rafraîchie.

La copie de travail est le point de l'historique le plus facile à accéder parce qu'elle est à la racine du répertoire. Y accéder ne nécessite même pas l'utilisation d'une commande Git. C'est aussi le point le moins fixe de l'historique. L'utilisateur peut faire une dizaine de versions d'un fichier mais Git n'en enregistrera aucune à moins qu'elles ne soient ajoutées.

On peut très facilement se souvenir du commit sur lequel pointe `HEAD`. Cette référence est à l'extrémité de la branche sur laquelle on travaille. Pour voir son contenu, l'utilisateur peut mettre de côté (`stash`)[^4] ses modifications et examiner la copie de travail. La référence `HEAD` est donc également celle qui change le plus souvent.

On peut facilement se souvenir du commit sur lequel pointe une référence concrète. Pour ce faire, l'utilisateur peut simplement basculer sur la branche correspondante. L'extrémité d'une branche évolue moins fréquemment que `HEAD` mais suffisamment pour que le nom de la branche traduise quelque chose qui évolue.

Il est plus difficile de se rappeler un commit pour lequel il n'existe aucune référence. Plus on s'écarte d'une référence, plus il est difficile de reconstituer le sens d'un commit. Cela dit, plus on s'éloigne d'une référence, moins il y a de chances que quelqu'un ait modifié l'historique depuis la dernière fois qu'on l'a consulté[^5].

## Basculer sur un commit

    ~/alpha $ git checkout 37888c2
              You are in 'detached HEAD' state...
              
L'utilisateur bascule sur le commit `a2` en utilisant son empreinte. (Si vous lancez cette commande Git telle quelle, elle ne fonctionnera pas. Vous devez utiliser `git log` afin de trouver l'empreinte qui correspond au commit `a2`.)

Le basculement se fait en quatre étapes.

Premièrement, Git récupère le commit `a2` et le graphe vers lequel il pointe.

Deuxièmement, il écrit les fichiers listés dans le graphe dans la copie de travail. Ici, cela ne produit aucune modification car la copie de travail contient déjà les mêmes fichiers que le graphe car `HEAD` pointait déjà, via la branche `master`, sur le commit `a2`.

Troisièmement, Git écrit la liste des fichiers du graphe dans l'index. Là encore, aucune modification n'est appliquée. L'index contient déjà le contenu du commit `a2`.

Enfin, lors de la quatrième étape, `HEAD` est mis à jour avec l'empreinte du commit `a2` :

    f0af7e62679e144bb28c627ee3e8f7bdb235eee9
    
Lorsque le contenu de `HEAD` est défini avec une empreinte, le dépôt est dans un état où la tête (`HEAD`) est détachée. On voit dans le schéma ci-après que `HEAD` pointe directement sur le commit `a2` plutôt que de pointer vers `master`.

![La référence `HEAD`, détachée, sur le commit `a2`](9-a2-detached-head.png)

_Image : La référence `HEAD`, détachée, sur le commit `a2`_ 

    ~/alpha $ printf '3' > data/number.txt
    ~/alpha $ git add data/number.txt
    ~/alpha $ git commit -m 'a3'
              [detached HEAD 3645a0e] a3
              
L'utilisateur écrit `3` dans le fichier `data/number.txt` puis ajoute un commit pour cette modification. Git utilise la référence `HEAD` pour obtenir le parent du commit `a3`. Plutôt que de trouver une référence de branche, Git trouve et renvoie l'empreinte du commit `a2`.

Git met à jour la référence `HEAD` pour qu'elle pointe directement sur l'empreinte du commit `a3`. Le depôt est alors toujours dans un état où `HEAD` est détachée. Elle n'est pas sur une branche car aucune référence de branche ne pointe sur le commit `a3` ou l'un de des descendants. Cela signifie qu'on peut facilement perdre le travail en cours.

À partir de maintenant, la plupart des schémas n'incluront plus les arbres et les blobs.

![Le commit `a3` qui n'est pas sur une branche](10-a3-detached-head.png)

_Image : Le commit `a3` qui n'est pas sur une branche_

## Créer une branche

    ~/alpha $ git branch deputy
    
Avec cette commande, l'utilisateur crée une nouvelle branche intitulée `deputy`. Cette opération crée simplement un nouveau fichier situé sous `.git/refs/heads/deputy` et qui contient l'empreinte vers laquelle `HEAD` pointe, c'est-à-dire l'empreinte du commit `a3`.

Propriété du graphe : les branches sont simplement des références (`refs`) et les références sont simplement des fichiers. Cela signifie que les branches Git sont légères.

La création de la branche `deputy` permet d'enregistrer le commit `a3` de façon sûre, sur une branche. `HEAD` est toujours détachée car elle pointe toujours directement vers un commit.

![Le commit `a3`, désormais sur la branche `deputy`](11-a3-on-deputy.png)

_Image : Le commit `a3`, désormais sur la branche `deputy`_

## Basculer sur une branche

    ~/alpha $ git checkout master
              Switched to branch 'master'
              
L'utilisateur bascule sur la branche `master`.

Pour commencer, Git récupère le commit `a2` vers lequel pointe la branche `master` puis il récupère le graphe sur lequel pointe le commit.

Ensuite, dans la copie de travail, Git écrit le contenu des fichiers qui sont listés dans le graphe. Ainsi, il écrit `2` dans le fichier `data/number.txt`.

Lors d'une troisième étape, Git écrit la liste des fichiers du graphe dans l'index. Dans l'index, l'élément pour le fichier `data/number.txt` pointe désormais vers l'empreinte du blob `2`.

Enfin, Git fait pointer la référence `HEAD` sur `master` en modifiant son contenu :

    ref: refs/heads/master
    
![Basculement sur `master` et pointage vers le commit `a2`](12-a3-on-master-on-a2.png)

_Image : Basculement sur `master` et pointage vers le commit `a2`_

## Basculer sur une branche incompatible avec la copie de travail

    ~/alpha $ printf '789' > data/number.txt
    ~/alpha $ git checkout deputy
              Your changes to these files would be overwritten
              by checkout:
                data/number.txt
              Commit your changes or stash them before you
              switch branches.
              
L'utilisateur écrit par erreur `789` dans le fichier dans `data/number.txt` puis essaie de basculer sur la branche `deputy`. Git empêche le basculement.

La référence `HEAD` pointe sur la branche `master` qui pointe vers le commit `a2` où `data/number.txt` contient `2`. La branche `deputy` pointe vers le commit `a3` où `data/number.txt` contient `3`. Dans la copie de travail, `data/number.txt` contient `789`. Toutes ces versions sont différentes et ces différences doivent être résolues.

Git pourrait remplacer la version du fichier `data/number.txt` de la copie de travail par celle qui correspond au commit sur lequel on bascule mais il empêche à tout prix de perdre des données.

Git pourrait fusionner la version de la copie de travail avec la version sur laquelle on bascule… mais c'est compliqué.

C'est pour ça que Git interrompt le basculement.

    ~/alpha $ printf '2' > data/number.txt
    ~/alpha $ git checkout deputy
              Switched to branch 'deputy'
              
L'utilisateur remarque qu'il a édité `data/number.txt` par accident puis réécrit `2` dans le fichier. Il peut alors basculer sans problème.

![Basculement sur `deputy`](13-a3ondeputy.png)

_Image : Basculement sur `deputy`_

## Fusionner un commit qui est un ancêtre

    ~/alpha $ git merge master
              Already up-to-date.
              
L'utilisateur fusionne la branche `master` sur la branche `deputy`. Fusionner deux branches signifie qu'on fusionne deux commits. Le premier commit est celui sur lequel pointe la branche `deputy` : c'est le commit receveur. Le deuxième commit est celui sur lequel point la branche `master` : c'est le commit donneur. Pour cette fusion, Git n'a rien à faire et c'est ce qu'il indique : `Already up-to-date` (déjà à jour).

Propriété du graphe : la succession de commits du graphe est interprétée comme une succession de modifications à appliquer au contenu du dépôt. Cela signifie que, lors d'une fusion, si le commit donneur est un ancêtre du commit receveur, Git n'a rien à faire : les modifications concernées ont déjà été intégrées au dépôt.

## Fusionner un commit qui est un descendant

    ~/alpha $ git checkout master
              Switched to branch 'master'
              
L'utilisateur bascule sur la branche `master`.

![Basculement sur `master` qui pointe sur le commit `a2`](14-a3-on-master-on-a2.png)

_Image : Basculement sur `master` qui pointe sur le commit `a2`_

    ~/alpha $ git merge deputy
              Fast-forward
              
Grâce à cette commande, l'utilisateur fusionne la branche `deputy` avec la branche `master`. Git analyse et comprend que le commit receveur, `a2`, est un ancêtre du commit donneur, `a3`. Il peut donc appliquer une fusion en avance rapide (`fast-forward merge`).

Git récupère le commit donneur et l'arbre correspondant. Il écrit les fichiers du graphe dans la copie de travail et dans l'index puis effectue une avance rapide pour pointer sur le commit `a3`.

![Le commit `a3` de la branche `deputy`, fusionné en avance rapide sur la branche `master`](15-a3-on-master.png)  

_Image : Le commit `a3` de la branche `deputy`, fusionné en avance rapide sur la branche `master`_

Propriété du graphe : les suites de commits du graphe sont interprétées comme une suite de modifications appliquées sur le contenu du dépôt. Cela signifie que pendant une fusion, si le commit donneur est un descendant du commit receveur, l'historique n'est pas modifié. Il existe déjà une succession de commits qui décrit les modifications à réaliser : ce sont les commits situés entre le commit receveur et le commit donneur. Toutefois, si l'historique Git ne change pas, le graphe Git, lui, change. La référence concrète vers laquelle pointe `HEAD` est mise à jour pour correspondre au commit donneur.

## Fusionner deux commits ayant des historiques différents

    ~/alpha $ printf '4' > data/number.txt
    ~/alpha $ git add data/number.txt
    ~/alpha $ git commit -m 'a4'
              [master 7b7bd9a] a4
              
L'utilisateur écrit `4` dans le fichier `number.txt` puis ajoute un commit pour cette modification sur la branche `master`.

    ~/alpha $ git checkout deputy
              Switched to branch 'deputy'
    ~/alpha $ printf 'b' > data/letter.txt
    ~/alpha $ git add data/letter.txt
    ~/alpha $ git commit -m 'b3'
              [deputy 982dffb] b3
              
Avec ces instructions, l'utilisateur bascule sur la branche `deputy` puis écrit `b` dans le fichier `data/letter.txt` et ajoute un commit pour cette modification sur la branche `deputy`.

![Le commit `a4` appliqué sur `master`, le commit `b3` ajouté sur `deputy` et le basculement sur `deputy`](16-a4-b3-on-deputy.png)

_Image : Le commit `a4` appliqué sur `master`, le commit `b3` ajouté sur `deputy` et le basculement sur `deputy`._

Propriété du graphe : les commits peuvent partager un même parent. Cela signifie que de nouveaux historiques peuvent être créés.

Propriété du graphe : un commit peut avoir plusieurs parents. Cela signifie que deux historiques peuvent être fusionnés par un commit qui possède deux parents, c'est ce qu'on appelle un commit de fusion.

    ~/alpha $ git merge master -m 'b4'
              Merge made by the 'recursive' strategy.
              
Ici, l'utilisateur fusionne la branche `master` avec la branche `deputy`.

Git découvre que le commit receveur, `b3` et que le commit donneur, `a4`, ont chacun un historique différent. Il crée un commit de fusion. Ce processus se déroule selon huit étapes.

Tout d'abord, Git écrit l'empreinte du commit donneur dans le fichier `alpha/.git/MERGE_HEAD`. Ce fichier, lorsqu'il existe, indique que Git est en train d'effectuer une fusion.

Ensuite, Git détermine le commit de base : c'est le plus proche ancêtre commun au commit donneur et au commit receveur.

![`a3`, le commit de base pour `a4` et `b3`](17-a4-b3-on-deputy.png)

_Image : `a3`, le commit de base pour `a4` et `b3`_ 

Propriété du graphe : les commits ont des parents. Cela signifie qu'on peut déterminer le point à partir duquel deux historiques ont divergé. Git remonte l'historique de `b3` pour trouver ses ancêtres et fait de même avec `a4` pour trouver les ancêtres de `a4`. Il trouve alors l'ancêtre le plus récent, présent dans les deux historiques : `a3`. Ce commit est le commit de base.

Dans un troisième temps, Git génère trois index pour le commit de base, le commit donneur et le commit receveur grâce à leurs graphes respectifs.

Lors de la quatrième étape, Git génère une différence qui combine les modifications appliquées à la base par le commit receveur d'une part et le commit donneur d'autre part. Cette différence est une liste de chemins de fichiers qui identifient un changement : un ajout, une suppression, une modification ou un conflit.

Pour la construire, Git dresse la liste de tous les fichiers qui apparaissent dans les index du commit de base, du commit receveur et du commit donneur. Pour chacune, il compare les éléments de l'index pour choisir le changement à appliquer au fichier et il écrit l'élément correspondant dans la différence. Dans cet exemple, la différence possède deux éléments.

Le premier élément concerne `data/letter.txt`. Le contenu de ce fichier vaut `a` pour le commit de base, `b` pour le commit receveur et `a` pour le commit donneur. Le contenu est donc différent entre la base et le receveur mais est le même entre la base et le donneur. Git détecte que le contenu a été modifié par le receveur mais pas par le donneur. Aussi, l'élément de la liste des différences pour `data/letter.txt` est une modification (ce n'est pas un conflit).

Le deuxième élément se rapporte à `data/number.txt`. Dans ce cas, le contenu est le même entre la base et le receveur et il est différent dans le donneur. L'élément de la liste des différences pour le fichier `data/letter.txt` est également une modification.

Propriété du graphe : il est possible de déterminer le commit de base d'une fusion. Cela signifie que si un fichier a évolué depuis le commit de base mais uniquement sur le receveur ou sur le donneur, Git peut automatiquement résoudre la fusion pour ce fichier. Cela diminue le travail laissé à l'utilisateur.

Cinquièmement, les modifications indiquées dans la liste des différences (`diff`) sont appliquées sur la copie de travail. Le contenu de `data/letter.txt` vaut désormais `b` et le contenu de `data/number.txt` vaut désormais `4`.

Sixièmement, les modifications indiquées dans la liste des différences sont appliquées à l'index. L'entrée pour `data/letter.txt` pointe désormais vers le blob `b` et l'entrée pour `data/number.txt` pointe désormais vers le blob `4`.

Septièmement, l’index mis à jour est commité :

    tree 20294508aea3fb6f05fcc49adaecc2e6d60f7e7d
    parent 982dffb20f8d6a25a8554cc8d765fb9f3ff1333b
    parent 7b7bd9a5253f47360d5787095afc5ba56591bfe7
    author Mary Rose Cook <mary@maryrosecook.com> 1425596551 -0500
    committer Mary Rose Cook <mary@maryrosecook.com> 1425596551 -0500
    
    b4
    
On peut remarquer ici que le commit possède deux parents.

À la huitième et dernière étape, Git fait pointer la branche courante, `deputy`, sur le nouveau commit.

![`b4`, le commit de fusion obtenu suite à la fusion récursive de `a4` sur `b3`](18-b4-on-deputy.png)

_Image : `b4`, le commit de fusion obtenu suite à la fusion récursive de `a4` sur `b3`_

## Fusionner deux commits ayant un historique différent et qui modifient le même fichier

    ~/alpha $ git checkout master
              Switched to branch 'master'
    ~/alpha $ git merge deputy
              Fast-forward
              
L'utilisateur bascule sur la branche `master` puis fusionne la branche `master`. Cela propage la branche master en avance rapide jusqu'au commit `b4`. Les branches `master` et `deputy` pointent désormais vers le même commit.

![La branche `deputy`, fusionnée avec `master` permet d'amener `master` au dernier commit, `b4`](19-b4-master-deputy-on-b4.png)

_Image : La branche `deputy`, fusionnée avec `master` permet d'amener `master` au dernier commit, `b4`._ 

    ~/alpha $ git checkout deputy
              Switched to branch 'deputy'
    ~/alpha $ printf '5' > data/number.txt
    ~/alpha $ git add data/number.txt
    ~/alpha $ git commit -m 'b5'
              [deputy bd797c2] b5
              
L'utilisateur bascule sur la branche `deputy` puis ajoute un fichier `data/number.txt` qui contient `5` et ajoute un commit sur `deputy` pour enregistrer cette modification.

    ~/alpha $ git checkout master
              Switched to branch 'master'
    ~/alpha $ printf '6' > data/number.txt
    ~/alpha $ git add data/number.txt
    ~/alpha $ git commit -m 'b6'
              [master 4c3ce18] b6
              
L'utilisateur bascule sur `master`. Il définit un fichier `data/number.txt` qui contient `6` et ajoute un commit sur `master` pour cette modification.

![Le commit `b5` sur `deputy` et le commit `b6` sur `master`](20-b5-on-deputy-b6-on-master.png)

_Image : Le commit `b5` sur `deputy` et le commit `b6` sur `master`._ 

    ~/alpha $ git merge deputy
              CONFLICT in data/number.txt
              Automatic merge failed; fix conflicts and
              commit the result.
              
L'utilisateur fusionne `deputy` et `master`. Il y a un conflit et la fusion est donc interrompue. Lorsqu'un conflit se produit, les 6 premières étapes sont les mêmes que lors d'une fusion sans conflit : on définit `.git/MERGE_HEAD`, on trouve le commit de base, on génère les index de la base, les commits donneurs et receveurs, on crée un diff, on met à jour la copie de travail et l'index. Étant donné le conflit, la septième étape de commit et la huitième qui met à jour la référence n'ont jamais lieu. Revoyons les étapes pour voir ce qui se passe exactement.

Pour commencer, Git écrit l'empreinte du commit donneur dans un fichier `.git/MERGE_HEAD`.

![L'écriture de `MERGE_HEAD` lors de la fusion de `b5` sur `b6`](21-b6-on-master-with-merge-head.png)

_Image : L'écriture de `MERGE_HEAD` lors de la fusion de `b5` sur `b6`_

Ensuite, Git identifie le commit de base : `b4`.

Lors de la troisième étape, Git génère les index pour le commit de base, le commit donneur et le commit receveur.

À la quatrième étape, Git génère un diff qui combine les modifications appliquées à la base par le commit receveur d'une part et par le commit donner d'autre part. Cette différence est une liste de chemins de fichiers qui traduisent un changement : un ajout, une suppression, une modification ou un conflit.

Dans notre cas, la différence ne contient qu'un seul élément : `data/number.txt`. Cet élément est identifié comme un conflit car le contenu de `data/number.txt` est différent entre le receveur, le donneur et la base.

Ensuite, à la cinquième étape, les modifications indiquées pour chacun des éléments de la différence sont appliquées à la copie de travail. Lorsqu'il s'agit d'un conflit, Git écrit les deux versions du fichier dans la copie de travail. Le contenu de `data/number.txt` vaut alors :

    <<<<<<< HEAD
    6
    =======
    5
    >>>>>>> deputy
    
À la sixième étape, les modifications listées pour les éléments de la différence sont appliquées à l'index. Les éléments de l'index sont identifiés de façon unique grâce à une combinaison de leur chemin et de leur niveau. Le niveau correspondant à un fichier sans conflit est `0`. Avant cette fusion, l'index ressemblait à ceci, les `0` correspondant aux niveaux : 

    0 data/letter.txt 63d8dbd40c23542e740659a7168a0ce3138ea748
    0 data/number.txt 62f9457511f879886bb7728c986fe10b0ece6bcb
    
Après l'écriture de la différence relative à la fusion dans l'index, l'index ressemble à ceci :

    0 data/letter.txt 63d8dbd40c23542e740659a7168a0ce3138ea748
    1 data/number.txt bf0d87ab1b2b0ec1a11a3973d2845b42413d9767
    2 data/number.txt 62f9457511f879886bb7728c986fe10b0ece6bcb
    3 data/number.txt 7813681f5b41c028345ca62a2be376bae70b7f61
    
L'élément pour `data/letter.txt` de niveau `0` est le même qu'avant la fusion. Il n'y a plus d'élément `data/number.txt` de niveau `0` mais trois nouveaux éléments à la place. L'élément de niveau `1` contient l'empreinte du contenu de `data/number.txt` pour le commit de base. L'élément de niveau `2` contient l'empreinte du contenu de `data/number.txt` pour le commit receveur. Celui de niveau trois contient l'empreinte du contenu de `data/number.txt` pour le commit donneur. La présence de ces trois éléments permet à Git d'identifier un conflit pour le fichier `data/number.txt`.

Le processus de merge s’arrête. 

    ~/alpha $ printf '11' > data/number.txt
    ~/alpha $ git add data/number.txt
    
Ici l'utilisateur intègre le contenu des deux versions conflictuelles en écrivant `11` dans `data/number.txt`. Ensuite, il ajoute le fichier à l'index. Git ajoute un blob qui contient `11`. L'ajout d'un fichier en conflit indique à Git que le conflit est résolu. Aussi, Git retire les éléments de niveaux `1`, `2` et `3` dans l'index qu'il remplace par une nouvelle ligne de niveau `0` contenant l'empreinte du nouveau blob. L'index contient désormais les lignes suivantes :

    0 data/letter.txt 63d8dbd40c23542e740659a7168a0ce3138ea748
    0 data/number.txt 9d607966b721abde8931ddd052181fae905db503

    ~/alpha $ git commit -m 'b11'
              [master 251a513] b11
              
Lors de la septième étape, l'utilisateur ajoute un commit. Git voit le fichier `.git/MERGE_HEAD` dans le dépôt et sait donc qu'une fusion est en cours. Il vérifie l'index et ne trouve aucun conflit, il crée alors un nouveau commit, `b11`, pour enregistrer le contenu de la fusion pour laquelle le conflit a été résolue. Il supprime le fichier `.git/MERGE_HEAD`. La fusion est alors terminée.

Enfin, à la huitième étape, Git fait pointer la branche courante, `master`, sur le dernier commit.

![`b11`, le commit de fusion provenant de la fusion récursive conflictuelle entre `b5` et `b6`](22-b11-on-master.png)

_Image : `b11`, le commit de fusion provenant de la fusion récursive conflictuelle entre `b5` et `b6`_

## Supprimer un fichier

Le diagramme de ce graphe Git contient l'historique des commits, les arbres et les blobs du dernier commit, ainsi que la copie de travail et l'index:

![La copie de travail, l'index, le commit `b11` et son graphe](23-b11-with-objects-wc-and-index.png)

_Image : La copie de travail, l'index, le commit `b11` et son graphe_

    ~/alpha $ git rm data/letter.txt
              rm 'data/letter.txt'
              
L'utilisateur indique à Git de supprimer `data/letter.txt`. Le fichier est supprimé de la copie de travail et l'entrée est supprimée de l'index.

![L'état après la suppression de `data/letter.txt` de la copie de travail et de l'index.](24-b11-letter-removed-from-wc-and-index.png)

_Image : L'état après la suppression de `data/letter.txt` de la copie de travail et de l'index._

    ~/alpha $ git commit -m '11'
              [master d14c7d2] 11
              
L'utilisateur ajoute un commit. Comme toujours avec le commit, Git construit l'arbre qui représente le contenu de l'index. `data/letter.txt` n'est pas inclus dans cet arbre car il n'est pas dans l'index.

![Le commit `11` réalisé après la suppression de `data/letter.txt`](25-11.png)

_Image : Le commit `11` réalisé après la suppression de `data/letter.txt`_ 

## Copier un dépôt

    ~/alpha $ cd ..
    ~ $ cp -R alpha bravo
    
L'utilisateur copie le contenu du répertoire `alpha/` dans le répertoire `bravo/`. On obtient alors l'arborescence de fichiers suivante :

    ~
    ├── alpha
    |   └── data
    |       └── number.txt
    └── bravo
        └── data
            └── number.txt
            
Il y a désormais un autre graphe Git dans le répertoire `bravo` :

![Le nouveau graphe créé lorsqu’`alpha` est copié en `bravo` avec `cp`](26-11-cp-alpha-to-bravo.png)

_Image : Le nouveau graphe créé lorsqu’`alpha` est copié en `bravo` avec `cp`_

## Lier un dépôt à un autre dépôt

    ~ $ cd alpha
    ~/alpha $ git remote add bravo ../bravo
    
L'utilisateur retourne dans le dépôt `alpha`. Ensuite, il définit `bravo`, un dépôt distant de `alpha`. Cette opération ajoute les lignes suivantes au fichier `alpha/.git/config` :

    [remote "bravo"]
        url = ../bravo/
        
Ces lignes signifient qu'il y a un dépôt distant appelé `bravo` et que celui-ci se situe à l'emplacement `../bravo`.

## Récupérer une branche depuis un dépôt distant

    ~/alpha $ cd ../bravo
    ~/bravo $ printf '12' > data/number.txt
    ~/bravo $ git add data/number.txt
    ~/bravo $ git commit -m '12'
              [master 94cd04d] 12
              
L'utilisateur se déplace dans le dépôt `bravo` puis crée un fichier `data/number.txt` qui contient `12` puis ajoute un commit pour cette modification sur la branche `master` de `bravo`.

![Le commit `12` sur le dépôt `bravo`](27-12-bravo.png)

_Image : Le commit `12` sur le dépôt `bravo`_ 

    ~/bravo $ cd ../alpha
    ~/alpha $ git fetch bravo master
              Unpacking objects: 100%
              From ../bravo
                * branch master -> FETCH_HEAD
                
L'utilisateur se déplace dans le dépôt `alpha`. Il récupère ensuite la branche `master` depuis le dépôt `bravo` vers `alpha`. Cette récupération se fait en quatre étapes.

Pour commencer, Git récupère l'empreinte (`hash`) du commit sur lequel pointe la branche `master` du dépôt `bravo`. C'est l'empreinte du commit `12`.

Ensuite, Git dresse la liste de tous les objets dont dépend le commit `12` : l'objet même qui décrit le commit, les objets qui sont sur son graphe, les commits ancêtres du commit `12` et les objets qui sont dans leurs graphes. Il retire alors de cette liste tous les objets déjà contenus dans la base de données des objets de `alpha`. Ce qui reste est copié dans `alpha/.git/objects/`.

La troisième étape consiste à modifier le fichier de référence `alpha/.git/refs/remotes/bravo/master` afin qu'il contienne l'empreinte du commit `12`.

Enfin, le contenu de `alpha/.git/FETCH_HEAD` est défini avec :
 
    94cd04d93ae88a1f53a4646532b1e8cdfbc0977f branch 'master' of ../bravo

Cette ligne indique que la commande `fetch` la plus récente a récupéré le commit `12` de la branche `master` depuis `bravo`.

![`alpha` après avoir récupéré `bravo/master`](28-12-fetched-to-alpha.png) 

_Image : `alpha` après avoir récupéré `bravo/master`_

Propriété de graphe : les objets peuvent être copiés. Cela veut dire que l’historique peut être partagé entre les dépôts.

Propriété de graphe : un dépôt peut stocker des références à des branches distantes comme `alpha/.git/refs/remotes/bravo/master`. Cela veut dire qu’un dépôt peut enregistrer localement l’état d’une branche ou d’un dépôt distant. C’est valable au moment où on le récupère mais ça sera périmé quand la branche distante changera.

## Fusionner FETCH_HEAD

    ~/alpha $ git merge FETCH_HEAD
              Updating d14c7d2..94cd04d
              Fast-forward

L'utilisateur fusionne `FETCH_HEAD`. `FETCH_HEAD` est simplement une autre référence. Elle correspond ici au commit `12`, celui qui est donné. La référence `HEAD` correspond au commit `11`, celui qui reçoit. Git fait une fusion en avance rapide (`fast-forward merge`) et fait pointer la branche `master` sur le commit `12`.

![Le dépôt `alpha` après la fusion avec `FETCH_HEAD`](29-12-merged-to-alpha.png) 

_Image : Le dépôt `alpha` après la fusion avec `FETCH_HEAD`_

## Tirer une branche depuis un dépôt distant

    ~/alpha $ git pull bravo master
              Already up-to-date.
              
Ici, l'utilisateur tire la branche `master` depuis le dépôt `bravo` vers le dépôt `alpha`. `pull` est un raccourci pour « récupère puis fusionne `FETCH_HEAD` » (`fetch`/`merge`). Git applique ces deux commandes puis indique que la branche `master` est déjà à jour.

## Cloner un dépôt

    ~/alpha $ cd ..
    ~ $ git clone alpha charlie
              Cloning into 'charlie'
              
Là, l'utilisateur remonte dans le dossier parent puis clone le dédpôt `alpha` vers un dépôt `charlie`. Cloner le dépôt vers `charlie` permet d'obtenir des résultats similaires à la copie (via `cp`) utilisée pour créer le dépôt `bravo`. Ici, Git crée un nouveau répertoire appelé `charlie`. Il initialise ce dossier en tant que dépôt Git puis ajoute `alpha` comme un dépôt distant, appelé `origin`. Il récupère (`fetch`) le contenu de `origin` puis fusionne `FETCH_HEAD`.

## Pousser une branche vers une branche distante utilisée

    ~ $ cd alpha
    ~/alpha $ printf '13' > data/number.txt
    ~/alpha $ git add data/number.txt
    ~/alpha $ git commit -m '13'
          [master 3238468] 13
          
L'utilisateur retourne dans le dépôt `alpha`, ajoute un fichier `data/number.txt` qui contient `13` puis ajoute un commit pour cette modification sur la branche `master` sur le dépôt `alpha`.

    ~/alpha $ git remote add charlie ../charlie
    
Ensuite, il ajoute un dépôt `charlie` qui est un dépôt distant d’`alpha`.

    ~/alpha $ git push charlie master
              Writing objects: 100%
              remote error: refusing to update checked out
              branch: refs/heads/master because it will make
              the index and work tree inconsistent
              
Enfin, il pousse la branche `master` vers `charlie`.

Tous les objets nécessaires au commit `13` sont copiés dans `charlie`.

À cette étape, le push s'arrête. Git, comme à son habitude, indique à l'utilisateur qu'il y a un problème. Il refuse de pousser vers une branche utilisée sur le dépôt distant. C'est plutôt logique, une opération push mettrait à jour l'index du dépôt distant et son commit `HEAD`. Cette modification serait source de confusion si quelqu'un éditait la version de travail sur le dépôt distant.

Ici, l'utilisateur, pourrait créer une nouvelle branche, fusionner ce commit `13` sur cette branche puis pousser cette branche vers le dépôt `charlie`. En fait, ce qu'il veut, c'est un dépôt vers lequel pousser à tout moment, un dépôt central vers lequel on peut pousser ou depuis lequel on peut tirer des branches, sans personne qui n'y ajoute de commits directement. Bref, il veut quelque chose qui se comporte comme GitHub : c'est ce qu'on appelle un dépôt nu (`bare`). 

## Cloner un dépôt nu (bare)

    ~/alpha $ cd ..
    ~ $ git clone alpha delta --bare
              Cloning into bare repository 'delta'
              
Ici, l'utilisateur se déplace dans le répertoire parent. Ensuite, il clone le dépôt `alpha` dans un dépôt `delta`, indiqué comme un dépôt nu. C'est un clone classique avec deux différences notables : le fichier de configuration indique que le dépôt est un dépôt nu et les fichiers normalement stockés dans le dossier `.git` sont ici stockés à la racine du répertoire :

    delta
    ├── HEAD
    ├── config
    ├── objects
    └── refs
    
![Les graphes d’`alpha` et de `delta` après le clonage dans `delta`](30-13-alpha-cloned-to-delta-bare.png) 

_Image : Les graphes d’`alpha` et de `delta` après le clonage dans `delta`_

## Pousser une branche vers un dépôt nu

    ~ $ cd alpha
    ~/alpha $ git remote add delta ../delta
    
L'utilisateur retourne dans le dépôt `alpha` puis définit `delta` comme un dépôt distant sur `alpha`.

    ~/alpha $ printf '14' > data/number.txt
    ~/alpha $ git add data/number.txt
    ~/alpha $ git commit -m '14'
              [master cb51da8] 14
              
Ces instructions ajoutent un fichier `data/number.txt` (dont le contenu est `14`) puis ajoutent un commit sur la branche `master` du dépôt `alpha`.

![Le commit `14` sur `alpha`](31-14-alpha.png)  

_Image : Le commit `14` sur `alpha`_

    ~/alpha $ git push delta master
          Writing objects: 100%
          To ../delta
            3238468..cb51da8 master -> master
            
Ici, on pousse les données de `master` vers `delta`. Cela se fait en trois étapes.

Tout d'abord, tous les objets nécessaires au commit `14` de la branche `master` sont copiés de `alpha/.git/objects/` vers `delta/objects`.

Ensuite, `delta/refs/heads/master` est mis à jour pour pointer au commit `14`.

Troisièmement, `alpha/.git/refs/remotes/delta/master` pointe vers le commit `14`. `alpha` a ainsi un état à jour de `delta`.

![Le commit `14` poussé depuis `alpha` vers `delta`](32-14-pushed-to-delta.png)  

_Image : Le commit `14` poussé depuis `alpha` vers `delta`_

## Résumé

Git est construit sur un graphe. Presque toutes les commandes Git manipulent ce graphe. Pour comprendre Git en profondeur, il faut se concentrer sur les propriétés de ce graphe et non sur des workflows ou sur des commandes.

Pour en savoir plus sur Git, examinez le répertoire `.git`. Ce n'est pas forcément effrayant. Regardez à l'intérieur. Changez le contenu des fichiers et regardez ce qui se passe. Créez un commit à la main. Essayez et regardez comment vous pouvez mettre un dépôt sens dessus dessous. Ensuite, réparez-le.

[^1]: Dans ce cas, l'empreinte est plus longue que le contenu. Mais tous les morceaux de contenu plus longs que le nombre de caractères dans l'empreinte seront exprimés de façon plus concise que l'original.
[^2]: Il y a une chance que deux contenus différents aient la même empreinte mais les probabilités sont faibles.
[^3]: `git prune` supprime tous les objets qui ne peuvent êtres atteints depuis une référence. Si un utilisateur utilise cette commande, il peut perdre du contenu.
[^4]: `git stash` sauvegarde toutes les différences entre la copie de travail et le commit `HEAD` dans un endroit sûr. Elles peuvent être retrouvées plus tard.
[^5]: La commande `rebase` peut être utilisée afin d’ajouter, éditer ou supprimer des commits dans l'historique du dépôt.